%!TeX program = lualatex

\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{parskip}
\usepackage{calc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage[makeroom]{cancel}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\scshape Diego Alvarez S. -- Nov, 2020}
\lhead{\scshape Teoría de Números}
\cfoot{\thepage/\pageref{LastPage}}

\setlength{\headheight}{14pt}
\setlength{\abovedisplayskip}{1ex}

\begin{document}

\begin{center}
    \huge
    \textbf{Teoría de Números}
\end{center}
\vspace{1em}

\subsection*{Paridad}

La paridad es una propiedad que aplica para los números enteros y los divide en dos grupos: pares o impares. Se puede formalizar expresión de un número par de la siguiente forma:
\[
    n = 2k, k \in \mathbb{Z}
\]
Y un número impar puede ser expresado de una forma similar:
\[
    n = 2k + 1, k \in \mathbb{Z}
\]

\subsubsection*{Paridad de una Suma}

Si tenemos dos números $m$ y $n$, ambos impares. ¿Qué paridad tendrá $m + n$?

Siguiendo la definición de un número impar, podemos decir que $m = 2k + 1, k \in \mathbb{Z}$ y $n = 2l + 1, l \in \mathbb{Z}$:
\begin{align*}
    S & = n + m               \\
      & = (2k + 1) + (2l + 1) \\
      & = 2k + 2l + 2         \\
      & = 2(k + l + 1)
\end{align*}

Dado que la suma es una operación cerrada en los números enteros, $p = k + l + 1$ es un entero, y al ser $S = 2p, p \in \mathbb{Z}$ tenemos exactamente la definición de un número par.


\subsection*{Divisibilidad}

Supongamos que tenemos dos enteros $d$ y $n$. Si $d \neq 0$ y existe un entero $k$ tal que $n = dk$, decimos que $d$ es un divisor de $n$ (o que $n$ es divisible por $d$) y utilizamos la expresión $d|n$. Es decir,
\[
    d|n \iff \exists k \in \mathbb{Z}: n = dk
\]

\subsection*{Números Primos}

Un número primo es aquel número mayor a 1 cuyos únicos divisores son sí mismo y 1.

\textbf{Teorema Fundamental de la Aritmética}

Todo número entero mayor a 1, es primo o puede producido mediante la multiplicación de números primos (lo cual es denominado número compuesto). Además, la combinación de números primos utilizada para producir un número compuesto, es única para cada número (factorización prima única).


\subsection*{Máximo Común Divisor y Mínimo Común Múltiplo}

El máximo común divisor de $a$ y $b$ es mayor número que es divisor de ambos números. Se denota $mcd(a, b)$. Por ejemplo, $mcm(18, 24) = 6$.

El mínimo común múltiplo ed $a$ y $b$ es el menor número que tiene como divisores $a$ y $b$. Se denota $mcm(a, b)$. Por ejemplo, $mcm(10, 4) = 20$.

Estas dos propiedades pueden relacionarse directamente mediante la siguiente fórmula:
\[
    mcm(a, b) = \frac{|a \cdot b|}{mcd(a, b)}
\]

\end{document}